\section{Resumen}
\emph{Spotify} es un servicio de \emph{streaming} de música donde se
encuentran canciones para su reproducción en formato de acceso
libre o premium. Además pone a disposición a través de su API, una gran cantidad
de atributos de cada canción a la vez que los ordena semanalmente basado en
cantidad de reproducciones estableciendo un \emph{ranking}.
El servicio cuenta con un sistema de
recomendación basado en perfiles de reproducciones de los usuarios.

\emph{Genius}\cite{genius}, es un sitio que permite acceder a letras de
canciones además de
promover la interacción de los usuarios ofreciendo y recibiendo información
relacionada con material discográfico.
Ambas empresas trabajan colaborativamente permitiendo
la reproducción de las canciones, así como la visualización
y descarga letras y features asociadas.

El presente trabajo tiene como objetivo recorrer el camino de \emph{KDD}
seleccionando, preprocesando y transformando características de
canciones obtenidas de \emph{Spotify} junto con sus correspondientes
letras obtenidas de \emph{Genius}. Se buscaron reglas de asociación
aplicando el algoritmo \emph{apriori}, generando preguntas que guíen
la interpretación de las mismas.

\section{Introducción}
El trabajo tiene por objetivo principal la generación de reglas de
asociación utilizando el algoritmo \emph{apriori} y su filtrado,
categorización y análisis
en base a preguntas guía para la interpretación de la información obtenida,
estableciendo así conclusiones que aporten a la generación del conocimiento.

Para alcanzar ese objetivo, se aplicaron técnicas de
limpieza de datos obtenidos de las bases de \emph{Spotify} y \emph{Genius}.
Se trabajó en la detección y manejo de datos faltantes,
información duplicada y redundante, transformación de atributos
basados en técnicas de \emph{binning}. Luego se integró la información en un formato
minable para la aplicación del algoritmo descripto mediante el paquete de
R \emph{arules}\cite{arules}.

Con este fin, se procesaron los datos inicialmente utilizando
MongoDB, una base de datos NoSQL, a través del cliente Robo3T y luego
se continuó con el procesamiento y aplicación del algoritmo \emph{apriori}
utilizando el lenguaje de programación R a través de su IDE RStudio.

Se generaron tablas y gráficos dinámicos utilizando
el paquete de R \emph{arulesVIZ} para visualizar la información de
reglas obtenidas.

La primera aproximación se basó en el manejo de datos de gran tamaño con
el gestor de base de datos MongoDB, en vista del tamaño y la naturaleza no
estructurada de los datos. Una vez generados los \emph{datasets}
se procedió a la migración de ellos a R.
Se procesó en R también la tabla con las letras de las canciones sobre la que
se realizaron múltiples transformaciones para eliminar caracteres no
alfanuméricos y
filtrar por idioma. Para el presente trabajo se utilizaron aquellas
canciones en idioma inglés.

Teniendo estos tres bloques de información, se procedió a su integración.
Los atributos con los que contamos para la integración final, pueden
agruparse en cuatro tipos:
\begin{enumerate}
    \item datos identificatorios de la canción
    \item features obtenidos de \emph{Spotify} y transformados para su mejor análisis
    \item features creados en base al análisis de positividad utilizando
        como herramienta el paquete \emph{sentimentr}\cite{sentimentr}
    \item palabras frecuentes a razón de una por columna de carácter booleano
        determinando la existencia de dicho término o no en cada canción.
\end{enumerate}

Una vez generado el conjunto de transacciones minable, se definió
el área de análisis.
Siguiendo la linea del TP1, se decidió establecer reglas de asociación
vinculadas a la posición máxima alcanzada en el \emph{ranking}, de igual
forma, el tiempo acumulado en el \emph{ranking} resultó de interés para el
estudio de reglas, y por último, se decidió indagar mas profundamente en los
sentimientos generados por cada canción y así poder establecer conclusiones
respecto de términos relacionados con afectividad positiva o negativa, su
posicionamiento en el \emph{ranking} y otros
atributos propios de cada canción.

